真攬炒系列6: 政府保守估算社會事件造成150億元經濟損失

政府經濟顧問辦公室早前發表《近期社會事件可能導致的經濟損失》報告，指出過去幾個月涉及暴力衝擊行為的本地社會事件對訪港旅遊業及與消費相關的經濟活動造成極為沉重的打擊。透過比較政府統計處 2019 年第二季和第三季的數據，估計近期的社會事件令零售業銷售總量、食肆總收益及酒店業收益分別在第三季額外損失大約15、11及18個百分點。

此外，訪港旅客人次由 2019 年第二季按年上升10.9%，急轉至第三季按年下跌26%，亦令訪港旅客在港的其他消費開支在第三季急速下滑。

綜合以上觀察，粗略推算本地社會事件在2019年第三季對零售、餐飲和酒店業，以及訪港旅客的其他消費開支可能造成的經濟損失合計約為150億元，約相當於2018年第三季本地生產總值的2%。

因此，僅就這幾個與旅遊及消費相關的行業所受打擊而言，本港第三季經濟按年負增長 2.9%的其中約2個百分點，便是由暴力衝擊行為與社會動盪因素所造成。除了這些行業本身的直接經濟損失外，相關的支援行業的間接經濟損失亦已計算在內。

零售、餐飲和酒店業的業務，以及訪港旅客的其他消費開支在第三季轉差亦可能受到其他因素影響。例如，2019年第三季中美貿易談判明顯惡化令本地股市下跌，消費意欲變差，都或多或少會對零售和餐飲業構成影響。然而，外圍因素及資產市場變化在第三季所產生的財富效應，相信是難以解釋訪港旅遊業及消費相關行業在該季度急劇轉差。

值得注意的是，由於涉及暴力衝擊行為的本地社會事件亦削弱整體經濟及投資氣氛，相信本地居民在零售、餐飲及酒店服務業以外的消費開支，以及企業投資開支亦受到影響，惟上述的粗略推算並未計及這些因素，因此以上的估算可能是相對較為保守。

一個創科局基金都係哂到

國際要人

（求人手置頂）【twitter 極度要人】英國議會提出香港議案；美國歐洲議員為桂民海發聲

肺炎過後 休息完繼續

150億都唔夠派半次錢

死左膠無尾BEAR (#292292) 死五毛屈手足

留言881開始屈手足亂打人, 但又無證據

"依家係無証據話廢老先打人， 但有証據前線打人呀， 你有片既請share出黎我同你say sorry"